[Bengt_Strömgren_NYWTS.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bengt_Strömgren_NYWTS.jpg "fig:Bengt_Strömgren_NYWTS.jpg")
**本特·格奥尔·丹尼尔·斯特龙根**（，），[丹麦天文学家](../Page/丹麦.md "wikilink")。

## 生平

1908年出生于丹麦的[哥德堡](../Page/哥德堡.md "wikilink")（今屬[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")），父亲[伊利斯·斯特龍根是](../Page/伊利斯·斯特龍根.md "wikilink")[哥本哈根大学的天文学教授](../Page/哥本哈根大学.md "wikilink")、[哥本哈根大学天文台的台长](../Page/哥本哈根大学天文台.md "wikilink")。斯特龙根1925年进入哥本哈根大学，只用了两年就完成了本科学业，又用了两年以优异的成绩获得博士学位。斯特龙根曾在[玻尔研究所从事](../Page/玻尔研究所.md "wikilink")[理论物理学的研究](../Page/理论物理学.md "wikilink")，这对他后来的研究工作产生了重要的影响。

1936年，受[芝加哥大学的天文学家](../Page/芝加哥大学.md "wikilink")[奥托·斯特鲁维的邀请](../Page/奥托·斯特鲁维.md "wikilink")，斯特龙根前往美国[叶凯士天文台工作了](../Page/叶凯士天文台.md "wikilink")18个月，返回丹麦后，1940年，他继承了父亲的职位，担任哥本哈根大学天文台台长。在丹麦被德国占领期间，斯特龙根领导建设了一个新的天文台——[Brorfelde天文台](../Page/Brorfelde天文台.md "wikilink")。[第二次世界大战结束后](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，丹麦的天文学研究受到严重缺乏资金的困扰，斯特龙根决定离开丹麦，1951年前往美国，担任叶凯士天文台和[麦克唐纳天文台的台长](../Page/麦克唐纳天文台.md "wikilink")。1957年，他成为[普林斯顿高等研究院的第一位理论天体物理学教授](../Page/普林斯顿高等研究院.md "wikilink")，直到1967年。此后他返回祖国丹麦。1970年到1973年，斯特龙根担任[国际天文学联合会的主席](../Page/国际天文学联合会.md "wikilink")。1987年病逝。

斯特龙根于20世纪30年代在[恒星大气](../Page/恒星大气.md "wikilink")、[恒星结构方面做了大量的工作](../Page/恒星结构.md "wikilink")，最重要的贡献是星际气体的电离理论。他推导了恒星的紫外辐射将气体云电离，形成[电离氢区的边界](../Page/电离氢区.md "wikilink")，该边界以内的区域称为斯特龙根球，其到中心恒星的距离称为斯特龙根半径。后来他从事[太阳和](../Page/太阳.md "wikilink")[恒星光谱的研究](../Page/恒星光谱.md "wikilink")，并于20世纪50年代提出了[四色测光系统](../Page/四色测光系统.md "wikilink")，称为斯特龙根测光系统。1959年，斯特龙根获得[布鲁斯奖](../Page/布鲁斯奖.md "wikilink")，1962年获得了[英国皇家天文学会金质奖章](../Page/英国皇家天文学会金质奖章.md "wikilink")。

## 参见

  - [斯特龙根球](../Page/斯特龙根球.md "wikilink")
  - [斯特龙根测光系统](../Page/斯特龙根测光系统.md "wikilink")

[S](../Category/丹麦天文学家.md "wikilink")
[S](../Category/英國皇家天文學會金質獎章獲得者.md "wikilink")
[S](../Category/布魯斯獎獲得者.md "wikilink")
[S](../Category/哥本哈根大學校友.md "wikilink")
[S](../Category/哥本哈根大學教師.md "wikilink")
[S](../Category/普林斯顿高等研究院教职员.md "wikilink")
[Category:亨利·诺利斯·罗素讲席得主](../Category/亨利·诺利斯·罗素讲席得主.md "wikilink")
[Category:卡尔·史瓦西奖章获得者](../Category/卡尔·史瓦西奖章获得者.md "wikilink")
[Category:让森奖章获得者](../Category/让森奖章获得者.md "wikilink")